
% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex




\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  \ligne{3} % remplace: \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
  %  brancher@imft.fr

  \end{flushright}

\begin{picture}(110, 22)(-9, 5)
  \put( 0, 25){\includegraphics[width=50mm]{./Figures/Von_Karman.png}}
  \put( 6,  0){\includegraphics[width=50mm]{./Figures/VK_Guadalupe.jpg}}
  \put( 0, 23){\color{gris} \small \rm Allée de tourbillons de Von Karman} 
  \put( 0, 20){\color{gris} \small \rm en aval d'un cylindre à $Re=140$ (lignes d'émission).}
  \put( 0,  -3){\color{gris} \small \rm Allée de tourbillons de Von Karman}
  \put( 0, -6){\color{gris} \small \rm dans le sillage de l'île de Guadalupe (océan Pacifique).}
\end{picture}

  \vspace{12mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
         \hypertarget{Chap7}{ 7. Ecoulements inertiels}

  \end{flushright}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{Ecoulements Inertiels}


\section*{\bfseries 7. Ecoulements inertiels}

\begin{frame}{Sommaire}
\small
  
\hspace*{2mm}
\begin{tabular}{cc}
%		%&
  		\begin{minipage}{62mm}
  			\tableofcontents
      \vspace{15mm}
  		\end{minipage}
  		&   
  		\begin{minipage}{60cm}
		  \vspace*{-5mm}  
  			%\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
  		\end{minipage}
  	\end{tabular}

\vspace{0mm}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{\bfseries Ecoulements inertiels}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%==========================================================================================
\subsection{L'approximation d'écoulement inertiel}
%=========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Définitions}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Définitions}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

On appelle \textcolor{vert}{écoulement inertiel} un écoulement caractérisé par un nombre de Reynolds   
$\color{rouge}  = \frac{UL}{\nu} \gg 1$.

\medskip

\begin{center}
\begin{picture}(40, 30)(0, 0)
	\put(0, 0){\includegraphics[width=40mm]{obstacle.png}}	
	\put(3, 13){$U$}
	\put(25, 21){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$L$}}
\end{picture}
\end{center}

\pause \medskip

Interprétation : 
si $U$ et $L$ désignent les échelles caractéristiques de vitesse et de longueur%\footnote{On suppose ici que l'échelle de longueur (échelle des variations spatiales au sein de l'écoulement) est la taille caractéristique de l'objet, ce qui n'est pas valable au voisinage des parois, cf. chap. 8} 
de l'écoulement,

$Re = \frac{[C]}{[V]}$,

Le terme visqueux est donc négligeable devant le terme de convection (cf. chap. 5).




\pause \medskip 
Autre interprétation (plus physique) :  

le temps caractéristique d'advection de la quantité de mouvement
$\tau_{a} = L/U$ \\
est donc beaucoup plus court que le temps de diffusion visqueuse
$\tau_{d} = L^2/\nu$, soit :

\begin{equation}
  \frac{\tau_{d}}{\tau_{a}} = \frac{L^2/\nu}{L/U} \gg 1
  \quad \Rightarrow \quad
  \color{rouge}
  Re \equiv \frac{UL}{\nu} \gg 1
\end{equation}




\vspace{0mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Exemples}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Exemples}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Ecoulements inertiels :
\[
  \color{rouge}
  Re \equiv \frac{UL}{\nu} \gg 1
\]

\pause

\begin{itemize}[<+-| alert@+>]
\item
	Tache rouge de Jupiter : \\
	$U\sim 100$ m/s (360 km/h), $L \sim 15 000$ km, $\nu \sim 15\times 10^{-6}$ m$^2$/s (cf. air) 
	$\Rightarrow \; Re\sim 10^{14}$
\item
	Cyclone : \\
	$U\sim 45$ m/s (170 km/h), $L \sim 100$ km, $\nu \sim 15\times 10^{-6}$ m$^2$/s 
	$\Rightarrow \; Re\sim 3\times 10^{11}$
\item
	Avion : \\
	$U\sim 100$ m/s (360 km/h), $L \sim 15$ m, $\nu \sim 15\; 10^{-6}$ m$^2$/s 
 	$\Rightarrow \; Re\sim 10^{8}$
\item
	Bateau : \\
	$U\sim 10$ m/s (20 noeuds, 36 km/h), $L \sim 10$ m, $\nu \sim 10^{-6}$ m$^2$/s 
	$\Rightarrow \; Re\sim 10^{8}$
\item
	Nageur : \\
	$U\sim 1$ m/s, $L \sim 2$ m, $\nu \sim 10^{-6}$ m$^2$/s 
	$\Rightarrow \; Re\sim 2\times 10^{6}$
\item
	Ballon de foot : \\
	$U\sim 30$ m/s (100 km/h), $L \sim 0.2$ m, $\nu \sim 15 \times 10^{-6}$ m$^2$/s 
	$\Rightarrow \; Re\sim 4\times 10^{5}$
\item
	Robinet : \\
	$U\sim 50$ cm/s, $L \sim 2$ cm, $\nu \sim 10^{-6}$ m$^2$/s 
	$\Rightarrow \; Re\sim 10^4$
\item[]
\end{itemize}

%\pause

\vspace{5mm}

\end{frame}

%==========================================================================================
\subsection{Le modèle de fluide parfait}
%=========================================================================================

%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{L'équation d'Euler}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Equation d'Euler}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Considérons l'écoulement incompressible d'un fluide newtonien homogène (masse volumique uniforme), dans le champ de pesanteur (par ex.).
%
%\pause 
%
%\medskip
%
%L'écoulement vérifie donc l'équation de continuité 
%$\divergence \myvec{u} = 0$ et l'équation de Navier--Stokes :
%\begin{equation}
%  \ddt{\myvec{u}} = \dpdt{\myvec{u}}  + \left( \mytensor{grad} \, \myvec{u} \right) \cdot \myvec{u}
%  =
%  - \frac{1}{\rho} \, \gradient p + \myvec{g} 
%  + \nu \, \Delta \myvec{u}
%  =
%  - \frac{1}{\rho} \, \gradient \hat{p} 
%  + \nu \, \Delta \myvec{u}  
%\end{equation}
%o\`u $\hat{p} \equiv p - \rho \myvec{g} \cdot \myvec{x} = p + \rho g z$ 
%est la pression motrice
%($z$ désigne la direction verticale ascendante).
%
%\bigskip
%
%\pause
%%
%%Le rapport des ordres de grandeur des termes d'inertie à gauche et du terme de diffusif de droite s'écrit
%%\begin{equation}
%%  \mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
%%  \frac{U^2/L}{\nu U/L^2} = \color{rouge}\frac{UL}{\nu} = Re \gg 1
%%\end{equation}
%%
%%\pause
%%\medskip
%
%Le terme visqueux est donc négligeable devant le terme inertiel,
%d'o\`u l'\textcolor{vert}{équation d'Euler} :
%\begin{equation}
%	\color{rouge} 
%  \dpdt{\myvec{u}} + \left( \mytensor{grad} \, \myvec{u} \right) \cdot \myvec{u}
%  =
%  - \frac{1}{\rho} \, \gradient{\hat{p}}
%\end{equation}
%
%\vspace{20mm}
%
%\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Ecoulement de fluide parfait}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulement de fluide parfait}
%-----------------------------------------------------------------------------------------



\small

On a vu (chapitre 5) que si $Re \gg 1$, le terme visqueux peut être négligé dans l'équation de Navier-Stokes, ce qui aboutit à l'équation d'Euler: 

%\hspace{-10mm}
\begin{minipage}{90mm}
\[
%	\left .
%	\begin{array}{r}
	\dpdt{\myvec{u}} + \left( \mytensor{grad} \, \myvec{u} \right) \cdot \myvec{u}
  =
 % - \frac{1}{\rho} \, \gradient \hat{p} 
 - \frac{1}{\rho} \, \gradient p \, +\,  \vec{g} \,
\cancel{ {\color{gray} + \nu \, \Delta \myvec{u}} }
 % \\
  %\nu = 0
  %\end{array}
  %\right \} 
 %\quad \Rightarrow \quad 
%	\dpdt{\myvec{u}} + \left( \mytensor{grad} \, \myvec{u} \right) \cdot \myvec{u}
 % =
%  - \frac{1}{\rho} \, \gradient{\hat{p}} 
 %- \frac{1}{\rho} \, \gradient p + \vec{g} 
\]
\end{minipage}


\pause \smallskip



L'équation d'Euler peut être interprétée comme 
l'équation du mouvement pour un fluide idéalisé, parfaitement non visqueux, 
(c'est-à-dire de viscosité nulle $\nu=0$) appelé \textcolor{vert}{fluide parfait}.

\bigskip
\pause

Les écoulements inertiels sont donc aussi aussi parfois appelés 
\textcolor{vert}{écoulements de fluide parfait} (écoulement d'un fluide hypothétique de viscosité nulle).

\medskip
\pause

C'est un abus de language, le "fluide parfait" n'existe pas (tous les fluides ayant une viscosité), 
a quelques exceptions exotiques près :

\begin{itemize}
\item Hélium liquide "superfluide" à $T<4K$ ;

\item Condensats de Bose-Einstein

\item Plasmas de quarks et gluons (intérieur des étoiles à neutron...)

\end{itemize}

% sauf les superfluides, ce qui en pratique ne concerne 
%guère que l'hélium à très basse température et peut-être l'intérieur d'une étoile à neutrons).
%
%	\begin{center}
%		\setlength{\unitlength}{1mm}
%		\begin{picture}(90, 35)(5, 0)
%			\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{Neutron_star_cross_section.png}}	
%			\put(63, 20){\footnotesize \sl Cross-section of a neutron star.} 
%			\put(63, 17.5){\footnotesize \sl Densities are in terms of $\rho_0$,} 
%			\put(63, 15){\footnotesize \sl the saturation nuclear matter density,} 
%			\put(63, 12.5){\footnotesize \sl where nucleons begin to touch.}
%		\end{picture}
%	\end{center}


%\bigskip
%\pause
%On retiendra donc que le modèle "fluide parfait" est justifié pour étudier les écoulements inertiels vus "de loin" (c.a.d. 



\vspace{0mm}

\end{frame}




%------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Propriétés de l'équation d'Euler} \hypertarget{frame:toto}{}
%------------------------------------------------------------------------------------------

\small

L'équation d'Euler n'est pas beaucoup plus facile à résoudre que celle de N-S, et pose quelques problèmes conceptuels...
\pause
\begin{itemize}
\item La recherche de solutions stationnaires n'a en général pas de solution unique (exemple : écoulements parallèles
de la forme $u(y)$)
\pause
\item Elle autorise des solutions discontinues (couches de cisaillement).
\pause
\item Elle autorise le {\em glissement } le long d'une paroi.
\end{itemize}
\pause
\smallskip 
Remarque : mathématiquement l'équation d'Euler est d'ordre 1 en espace et nécessite donc des conditions limites moins contraignantes 
que l'équation de Navier-Stokes :

\pause

\vspace{16mm}
	\begin{center}
		\setlength{\unitlength}{0.4mm}
		\begin{picture}(65, 50)(12, -12)
			\put(0, 0){\includegraphics[width=63mm]{conditions_limites.png}}	
			\put(88, 59){$\myvec{n}$}
			\put(93.5, 52){milieu extérieur}
			\put(93, 47){(paroi solide)}
			\put(58, 37){\setlength{\fboxsep}{1mm}\colorbox{white}{$\myvec{x}$}} 
			\put(39, 44){\color{rouge} frontière $\Sigma$}
			\put(93, 35){fluide}
		\end{picture}
	\end{center}



\vspace{-8mm}

\begin{tabular}{cl}
fluide réel 
&
continuité de la vitesse (condition d'adhérence)
\\
(visqueux) &
$\color{bleu}\myvec{u}(\myvec{x} \in \Sigma, t) = \myvec{u}\indice{ext}(\myvec{x} \in \Sigma, t)$
\\
\color{rouge} 
fluide parfait 
&
continuité de la vitesse \textcolor{rouge}{normale} (condition de glissement ou non-pénétration)
\\
(non visqueux) & 
$\color{bleu}\myvec{u}(\myvec{x} \in \Sigma, t){\color{rouge}\cdot \myvec{n} }
= 
\myvec{u}\indice{ext}(\myvec{x} \in \Sigma, t){\color{rouge}\cdot  \myvec{n}}$
\end{tabular}


\vspace{0mm}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Les limites du modèle de fluide parfait}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Limites du modèle de fluide parfait}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

%L'approximation de fluide parfait présente des limites : \pause

%\begin{itemize}[<+-| alert@+>]
%\item
%Le fluide parfait $\nu = 0$ n'existe (pratiquement) pas !
%\item
Observations expérimentales : même à $Re\gg 1$, c'est-à-dire pour une viscosité aussi petite 
que l'on veut, on observe que \textcolor{vert}{le fluide adhère à la paroi !} (cf. chapitre 2 pour une explication microscopique).

\smallskip
$\rightarrow$ les conditions aux limites du fluide réel sont \textsl{incontournables}
%\end{itemize}

\medskip

\pause

Plus précisément, les observations expérimentales montrent que la condition limite d'adhérence
est assurée à travers d'une couche très fine en proche paroi, en dehors de laquelle
l'écoulement vérifie bien l'équation d'Euler, mais à travers laquelle les frottements visqueux
ne sont plus négligeables. 

\medskip
Cette \textcolor{vert}{couche limite} permet d'assurer l'adhérence.

\begin{overprint}

\onslide<3->

\begin{center}
	\setlength{\unitlength}{1mm}
	\begin{picture}(90, 40)
		\put(0, 5){\includegraphics[width=60mm]{couche_limite_airfoil.png}}	
		\put(2, 23){couche limite}
		\put(2, 20){d'épaisseur $\delta \ll L$}
		\put(37, 30){\color{bleu} \vector(-1, -1){5}}
		\put(37,  4.5){\color{rouge} \vector(-1, 1){5}}
		\put(38, 3){\color{rouge} frottements visqueux non négligeables}
		\put(38, 29.5){\color{bleu} frottements visqueux négligeables : Euler OK}
		\put(30, 9.3){\color{rouge} $\bullet$}
		\put(30, 24){\color{bleu} $\bullet$}
		\put(30, 1){\vector(-1, 0){20}}
		\put(30, 1){\vector(1, 0){10}}
		\put(23, 0){\colorbox{white}{$L$}}
	\end{picture}
\end{center}

\end{overprint}

\vspace{0mm}

\pause 
\smallskip


{\bf 
Retenons donc que le modèle de Fluide parfait (et l'équation d'Euler) peuvent être utilisés :

- Pour les écoulements inertiels 

- Sauf au voisinage immédiat des parois (et dans les régions turbulentes, cf chap. 9)
}

\end{frame}

%\begin{frame}{Modèle d'Euler : }
%
%On retiendra que l'équation d'Euler associé à la condition limite de glissement est justifiée pour étudier les écoulements inertiels 
%"vus de loin" tant que l'on ne s'intéresse pas à la structure de l'écoulement au voisinage des parois.
%
%\pause
%\bigskip
%
%Inconvénients :
%
%\begin{itemize}
%
%\item Solutions multiples : ne permet pas de prédire le décollement sur un obstacle. 
%
%\item Le modèle ne permet pas d'estimer les forces de frottement visqueux sur un objet !
%
%\end{itemize}
%
% (cf. chap. 8)
%
%
%%cette condition de glissement est un artefact du modèle : en réalité le modèle "fluide parfait" n'est jamais valide dans le voisinage d'une paroi 
%%(notion de couche limite, cf. chapitre 8).
%
%
%\vspace{0mm}
%
%\end{frame}

%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Force exercée sur un obstacle}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Force exercée sur un obstacle}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%%
%%Pour des obstacles de forme générale, d'échelle de longueur
%%caractéristique donnée $L$, l'équation d'Euler permet de remonter à l'ordre 
%%de grandeur des variations de pression
%%dans un écoulement inertiel :
%%\begin{equation*}
%%	\color{rouge} 
%%  \underbrace{\ddt{\myvec{u}} = \dpdt{\myvec{u}} + \left( \mytensor{grad} \, \myvec{u} \right) \cdot \myvec{u}}_{\displaystyle U^2/L}
%%  =
% % \underbrace{- \frac{1}{\rho} \, \gradient p}_{\displaystyle \Delta P / (\rho L) }
% % \quad \Rightarrow \quad
% % \Delta P = \rho \, U^2
%%\end{equation*}
%
%%\medskip
%
%Estimation qualitative de la force de traînée exercée sur un obstacle non profilé.
%
%\begin{center}
%	\begin{picture}(40, 25)(0, 0)
%		\put(0, 0){\includegraphics[width=40mm]{obstacle.png}}	
%		\put(3, 13){$U$}
%		\put(25, 21){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$L$}}
%		\put(27, 10){\color{rouge}\vector(1, 0){20}}
%		\put(49, 9.5){\color{rouge}$F \sim \rho L^2 U^2$}
%	\end{picture}
%\end{center}
%
%
%Dans le régime inertiel, on observe de manière assez générale l'existence d'une zone de recirculation derrière l'objet dont la structure ne dépend plus de $Re$ si celui-ci est suffisamment grand.
%
%
%
%\begin{itemize}
%\item $ p \approx p_0 + \rho U^2/2$ (pression d'arrêt) sur la face amont de l'objet 
%
%\item $ p \approx p_0$ (pression statique) sur la face aval de l'objet (zone de recirculation).
%\end{itemize}
%
%D'où une force résultante d'ordre 
%\[
%	\color{rouge} F \sim \Delta P \times S \sim \rho U^2 L^2
%\]
%
%Pour la traînée : \qquad
%$	{\color{rouge}  F_x  =\frac{\rho S U^2}{2} C_x( {\cal G}_i)}  $
%
%\medskip 
%\pause 
%
%$\rightarrow $ A haut $Re$ le $C_x$ ne dépend que de la géométrie de l'objet.
%
%\medskip 
%\pause 
%
%Exemples : 
%
%Sphère $C_x\approx 0.44$  ( dans la gamme $10^3 <Re < 5 \cdot 10^5$)
%
%Disque $C_x \approx 0.8$ ( $Re > 10^3$)
%
%Automobile $0.22 < C_x  < 0.38$
%
%Aile d'avion $C_x = C_x (\alpha) \approx 0.1 + k \alpha^2$ 
%
%



%A comparer avec le cas de la force de Stokes pour les écoulements visqueux $F \sim \mu U L$\ldots


%\vspace{5mm}

%\end{frame}



\subsection{Théorèmes locaux}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equation-bilan pour l'énergie cinétique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equation pour l'énergie cinétique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Repartons de l'équation de Navier-Stokes pour un fluide homogène de masse volumique $\rho$ soumis à une force extérieure volumique $\vec g$ : 
\begin{equation}
	\color{rouge}
  \dpdt{\myvec{u}} + \left( \mytensor{grad} \, \myvec{u} \right) \cdot \myvec{u}
  =
  -\frac{1}{\rho} \gradient p + \vec{g}  + \frac{ \myvec{div}({\mytensor{\tau}})}{\rho}
%     \nu \Delta  \myvec{u}.
\end{equation}
%si l'on tient compte de la pesanteur $g$ ($z$ correspond à la verticale ascendante).

\medskip \pause

En notant %$\myvec{\omega} = \rot(\myvec{u})$ le champ de vorticité 
et $u^2 = ||\myvec{u}||^2$, utilisons l'égalité mathématique (eq. E9 du formulaire)
\begin{equation*}
 \left( \mytensor{grad} \, \myvec{u} \right) \cdot \myvec{u}
  =
 \myvec{rot}( \myvec{u}) \wedge \myvec{u} + \frac{1}{2} \gradient{u^2}
\end{equation*}
%permet d'écrire l'équation d'Euler sous la forme 
%\begin{equation*}
 % \dpdt{\myvec{u}} + \myvec{\omega} \wedge \myvec{u} + \gradient \left ( \frac{1}{2} u^2 \right )
 % = 
  %- \gradient \left ( \frac{p}{\rho} + gz \right )
%\end{equation*}

\medskip \pause

En prenant le produit scalaire de l'eq. de Navier-Stokes avec $ \myvec{u}$, on obtient
l'équation de bilan local pour l'énergie cinétique {\em massique}
$\displaystyle e_k = \frac{1}{2} u^2$ :

\bigskip

\begin{equation}
  \mbox{\color{vert} [démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
	\color{rouge}
  \ddt{e_k} = \dpdt{e_k} + \myvec{u}\cdot \gradient \left (e_k\right)
  = 
  - \myvec{u} 
  \cdot \frac{\gradient p}{\rho}  + \vec{g} \cdot \vec{u} + \frac{\Pi_v}{\rho} 
\end{equation}

où $\Pi_v =   \myvec{div}({\mytensor{\tau}}) \cdot \myvec{u}$ est la puissance {\em volumique} des efforts visqueux (et $\Pi_v /\rho$ la puissance massique correspondante).

\medskip

\pause

Si $\vec g = -g \vec{e}_z$, le fluide est incompressible ($\rho$ est uniforme), et l'écoulement {\em stationnaire} ($\partial/\partial t = 0$),
on peut réécrire ce bilan en introduisant l'énergie mécanique massique : 
$e_m \equiv  \frac{1}{2} u^2 + p/\rho  + g z $ :


\begin{equation}
  \mbox{\color{vert} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
	\color{rouge}
  \ddt{e_m} = 
  %\dpdt{e_m} + 
  \myvec{u}\cdot \gradient \left (e_m\right)
  = 
%\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial t} +  
\frac{\Pi_v}{\rho}  
\end{equation}

\pause
\medskip
\small

{\color{gris} 
Remarque : on peut décomposer $\Pi_v$ en puissance extérieure et puissance intérieure 
 $\Pi_v = \myvec{div}({\mytensor{\tau}}) \cdot \myvec{u} 
=  \myvec{div}({\mytensor{\tau}} \cdot \myvec{u} )
- \mytensor{\tau} :  \mytensor{grad} (\myvec{u})=  \myvec{div}({\mytensor{\tau}} \cdot \myvec{u} )
- \mytensor{\tau} :  \mytensor{D} 
\qquad \mbox{ (cf. cours MMC) }
$ 
}

\vspace{0mm}

\end{frame}



\subsubsection{Premier théorème de Bernoulli}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Conservation de l'énergie mécanique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Premier théorème de Bernoulli : conservation de l'énergie mécanique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

On en déduit donc le \textcolor{vert}{Premier théorème de Bernoulli} :
\medskip

Hypothèses : 

$(a)$ "Ecoulement incompressible" (ou plus rigoureusement écoulement isovolume),

$(b)$ \,  Force volumique $\myvec g = - g \myvec{z} $ uniforme,

$(c)$ \, Ecoulement stationnaire,

$(d)$ "Fluide parfait" (ou plus rigoureusement forces visqueuses négligeables),

\medskip

Alors la quantité 
%\smallskip
%\begin{equation}
$ e_m \equiv p/\rho  + g z + \frac{1}{2}  u^2$ se conserve le long de chaque trajectoire
(ou ligne de courant)  (c.a.d. $\frac{d e_m}{dt} = 0$). 
%\end{equation}

\medskip
\pause

On note aussi (en notation lagrangienne) : 

$$ 
e_m(t;\myvec{X_0})  = e_m(\myvec{X_0}) , \mbox{ où } \myvec{X_0} \mbox{ est l'origine de chaque trajectoire lagrangienne.}
$$



\bigskip
\pause

Remarques 

\begin{itemize}


\item Dans le cas des gaz on néglige habituellement l'energie potentielle de gravité.

Le théorème de Bernouilli s'écrit alors : $p+ \frac{1}{2} \rho u^2 \equiv p_A = C^{te}$.

$p_A$ est appelée la pression de stagnation ou pression d'arrêt.
  \pause
\item Dans le cas des liquides,  $e_m$ est aussi couramment appelée la {\em charge hydraulique.}

%Le théorème s'écrit aussi sous la forme :
%$z  + p/(\rho g) /+ u^2/(2g) =  C^{te}(\myvec{X_0})$

\pause
\item Si l'hypothèse $(b)$ est remplacée par 

$(b')$ : Forces volumiques conservatives  $\myvec g = - \gradient {\cal U} $ , 

alors le théorème se généralise en :  
$p + \rho {\cal U} + \frac{1}{2} \rho u^2  = f(\myvec{X_0})$. 
\pause
\item Il existe une généralisation si l'hypothèse $(a)$ est remplacée par 
$(a')$ : Fluide Barotrope,
c.a.d. $\rho = \rho(P)$ (cf. formulaire C.3, démo en exercice).

\end{itemize}


\end{frame}








%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equations intrinsèques}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equations intrinsèques }
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

On va maintenant redémontrer ce théorème (ainsi qu'une seconde relation très utile) avec une méthode différente.
\pause
\medskip

\begin{minipage}{55mm}
	%En notant $\hat{p} = p+\rho g z$ la pression motrice, l'équation d'Euler peut aussi s'écrire
	%\begin{equation*}
	 % \rho \ddt{\myvec{u}} = - \gradient{\hat{p}}
	  %\label{eq:euler}
	%\end{equation*}
	%\pause
	{\bf Hypothèses pour ce paragraphe :} 
	\begin{itemize}
	\item Ecoulement stationnaire
	\item Régime d'écoulement incompressible
	\item Régime d'écoulement inertiel
	\item (Pour simplifier la démonstration) supposons que la gravité peut être négligée $(Fr\gg 1)$.
	\end{itemize}
	
	
%	Considérons l'écoulement {\em stationnaire} et {\em incompressible} d'un fluide 
	%{\em parfait} $\nu \approx 0$) 
	%{\em non pesant} ($g=0$) 
%	en régime inertiel ($Re \gg 1$).

	
	
	\smallskip
	
	En notant $s$ l'abscisse curviligne le long d'une trajectoire (= une ligne de courant),
	$R$, $\myvec{t}$ et $\myvec{n}$ respectivement le rayon de courbure, les vecteurs unitaires tangent et normal 
	 (repère de Frenet),
	on montre :
	
\end{minipage}

\setlength{\unitlength}{0.5mm}
\begin{picture}(0, 0)(-115, 17)
	\put(10, 10){\includegraphics[height=3.3cm]{streamlines.png}}
	\put(67, 10){$C$ \footnotesize (centre de courbure)}
	\put(64, 24.2){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$R$}}
	\put(66, 52){$\myvec{t}$}
	\put(53, 24.2){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$\myvec{n}$}}
	\put(40, 65){$r$}
	\put(33, 46){$M(s)$}
	\put(47, 44.5){$\bullet$}
	\put(79, 59){\sl \footnotesize ligne de courant}
\end{picture}

\pause

1/ En projection sur la tangente $\myvec{t}$, l'équation d'Euler donne:
\begin{equation*}
  \mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
  \color{rouge}
   \frac{\partial}{\partial s} 
   \left ( \frac{1}{2}\rho u^2 + p %+ \rho g z 
   \right )
   = 0 \qquad \mbox{ \em " Premier théorème de Bernoulli".}
\end{equation*}

%\begin{equation*}
 %  \frac{\partial}{\partial s} 
  % \left ( \frac{1}{2}\rho u^2 + p + \rho g z \right )
   %= 0 
   %\quad \Leftrightarrow 
   %\quad \color{rouge}
   %\frac{1}{2}\rho u^2 + p + \rho g z = C^{te} \quad
   %\mbox{le long d'une ligne de courant.}
%\end{equation*}

\pause

\smallskip

2/ En projection sur la normale $\myvec{n}$, l'équation d'Euler
donne
\[
  \mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
  %\frac{\partial \hat{p}}{\partial n} 
  \myvec{n} \cdot \nabla p = - \rho \frac{u^2}{R}  \quad \mbox{ou encore} \quad
  \color{rouge}
  \frac{\partial p}{\partial r} = \rho \frac{u^2}{R}  \qquad \mbox{ \em " Relation de Coanda".}
\]
en notant $r$ la coordonnée dans un repère cylindrique (défini localement) centré sur le centre de courbure $C$ (c.a.d. centre du cercle osculateur à la trajectoire).

%locale normale à la ligne de courant, pointant
%dans la direction \textsl{opposée} au centre de courbure (cf. figure). 

\pause
\medskip

{\bf Remarque :} cette expression peut également être obtenue directement pour un écoulement axisymétrique,
a partir de la projection de l'équation de Navier-Stokes dans la direction radiale (cf. formulaire D.2, et TD 6.1).

\vspace{0mm}

\end{frame}

\begin{frame}{Equations intrinsèques (suite) }

\small
%\begin{equation*}
%  \color{rouge}
%   \frac{\partial}{\partial s} 
%   \left ( \frac{1}{2}\rho u^2 + p %+ \rho g z 
%   \right )
%   = 0 
%   \qquad \mbox{ \em " Premier théorème de Bernoulli".}
%\end{equation*}

\begin{minipage}{55mm}
$$
  \color{rouge}
  \frac{\partial p}{\partial r} = \rho \frac{u^2}{R}  \qquad \mbox{ \em " Relation de Coanda".}
$$
\end{minipage}

\setlength{\unitlength}{0.5mm}
\begin{picture}(0, 0)(-115, 17)
	\put(10, 10){\includegraphics[height=3.3cm]{streamlines.png}}
	\put(67, 10){$C$ \footnotesize (centre de courbure)}
	\put(64, 24.2){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$R$}}
	\put(66, 52){$\myvec{t}$}
	\put(53, 24.2){\setlength{\fboxsep}{0.5mm}\colorbox{white}{$\myvec{n}$}}
	\put(40, 65){$r$}
	\put(33, 46){$M(s)$}
	\put(47, 44.5){$\bullet$}
	\put(79, 59){\sl \footnotesize ligne de courant}
\end{picture}

\bigskip

{\bf Corollaires  :}

\begin{itemize}

\item \pause
%\color{vert}
Dans des régions de l'écoulement o\`u les lignes de courant sont rectilignes et parallèles 
($R\rightarrow \infty$), alors la pression $p$ est \textsl{constante le long des droites perpendiculaires aux lignes de courant}. 
\pause
\item Dans des zones de l'écoulement où la vitesse est faible, la pression $p$ est {\bf uniforme}.
\end{itemize}

\pause
\medskip


{\bf Conséquence importante :}

Dans les {\em zones de recirculation} couramment rencontrées dans le sillage d'objets non profilés, la pression  est uniforme et approximativement égale à la pression "loin de l'objet". 

\medskip
\pause 

{\bf Remarque :}

Si la gravité n'est pas négligeable, la relation de Coanda reste valable en remplaçant la pression
$p$ par la {\em pression  motrice} $\hat{p} =p + \rho gz$.

Dans les conclusions précédentes il suffit de remplace "la pression est constante" par "la pression suit une loi hydrostatique".





\vspace{0mm}

\end{frame}


\subsubsection{Applications de Bernoulli}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Application classiques des théorèmes locaux}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{enumerate}
\item Tube de Pitot (ou Antenne de Prandtl)

%\small
$$
\includegraphics[width=20mm]{Figures/Pitot_A380.jpeg}
\qquad
\includegraphics[width=30mm]{Figures/Pitot_principe.png}
$$
\vspace{0mm}


\item Effet Venturi (TP)

\item Estimation de la traînée sur un cylindre, en présence de décollement.

%\item Loi de Torricelli (Exercice complémentaire)
\end{enumerate}

\end{frame}



\subsection{Théorèmes intégraux}




%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Motivation}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Théorèmes intégraux : motivation }
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Problème générique : calcul de la force exerçée par un fluide ${\cal F}$ sur une structure
de surface $\Sigma$.

\begin{itemize}[<+->]
\item[]
	Méthode directe : 
	$$ \vec{F}_{{\cal F} \rightarrow \Sigma}   = \oint_\Sigma \left( p \vec{n}_{{\cal F} \rightarrow \Sigma}  - \mytensor{\tau}\cdot \vec{n}_{{\cal F} \rightarrow \Sigma}  \right) dS  
	$$ 
	\medskip
\item[] 
	Nécessite la connaissance du champ de pression et de contrainte visqueuse sur la surface... pas toujours possible !
	\\
	\begin{picture}(0, 0)(-5, 51)
		\put(0, 0){\includegraphics[height = 30mm]{telescope_direct_blue.png}}
	\end{picture}
\item[]
	Alternative ? 
	\medskip
\item[]
	$\rightarrow$  Bilan intégral de quantité de mouvement dans un volume de contrôle 
	\mytabbing{$\rightarrow$} bien choisi\ldots
	\\
	\begin{picture}(0, 0)(-50, 35)
		\put(0, 0){\includegraphics[height = 30mm]{telescope_indirect_blue.png}}
	\end{picture}
\end{itemize}

\vspace{40mm}
\end{frame}



%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Théorème d'Euler}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Théorème d'Euler}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Rappel  (chapitre 5) :

Soit $\Omega$ un volume de contrôle (fixe) dans le fluide. On note $\partial \Omega$ la frontière du volume de contrôle $\Omega$, et $\myvec{n}$ sa normale sortante.


\pause \medskip

Le bilan intégral de quantité de mouvement pour le fluide contenu dans $\Omega$ est donné par~:
\begin{equation}
   \dpdt{} \int_\Omega \rho \myvec{u} \, dV  
   + \oint_{\partial \Omega} \rho \myvec{u} \left ( \myvec{u} \cdot \myvec{n} \right ) \, dS
   =
    \oint_{\partial \Omega}  ( - p \myvec{n} + \mytensor{\tau} \cdot \myvec{n}) \, dS
   + \int_\Omega \rho \myvec{g} \, dV
\end{equation}



%\pause 
%Ce théorème fournit un outil puissant pour estimer la force $ \myvec{F}$ exercée par un fluide sur un objet si l'on connait (ou si l'on peut modéliser) les champs de vitesse et de pression aux frontières d'un volume de contrôle judicieusement choisi.


\pause
\smallskip

Supposons que {\em l'écoulement est stationnaire} et que 
la frontière $\partial \Omega$ %$= \Sigma \cup \Gamma$ 
est composée de deux parties :

\begin{itemize}
\item Une surface $\Sigma$ qui est la paroi d'un solide sur lequel le fluide exerce une force 
$\myvec{F}$ que l'on cherche à déterminer 

(et sur laquelle la répartition de pression et de contrainte visqueuse ne sont pas connues).

\item Une surface $\Gamma$ sur laquelle on connait (ou bien on peut modéliser) le champ de pression et de vitesse, et sur laquelle les effets visqueux peuvent être négligés 

(c.a.d. $\Gamma$ est dans une région de l'écoulement où l'approximation fluide parfait est justifiée)
\end{itemize}

Alors le bilan de quantité de mouvement prend la forme suivante, appelée {\em Théorème d'Euler} :

\begin{equation}
	\color{rouge}
	\myvec{F} 
	=   
  - \int_{\Gamma} \left[ \rho \myvec{u} \left ( \myvec{u} \cdot \myvec{n} \right) + p \myvec{n} \right] \, dS
%   + \int_{\partial \Omega\backslash \Sigma} \mytensor{\sigma} \cdot \myvec{n} \, dS
   + \int_\Omega \rho \myvec{g} \, dV
\end{equation}

\pause

Utilité : dans de nombreux cas il est possible de séparer $\Gamma$ en plusieurs parties sur lesquelles $p$ et $\myvec{u}$ sont supposés uniformes (cf TD 7).

%Remarque :
%on peut aussi écrire l'intégrale surfacique sous la forme
%$- \oint_{\Gamma} \mytensor{\cal D} \cdot \myvec{n}  \, dS$ où $\mytensor{\cal D}  = p \mytensor{1} + \rho \myvec{u} \otimes \myvec{u} $ est le {\em tenseur dynalpie}.

\pause \smallskip
Remarque : la comparaison des ordres de grandeurs des différents termes permet de montrer que le dernier terme (poids du fluide) est négligeable sous la condition 
{\color{rouge} $Fr = U^2/g L \gg 1$} (nombre de Froude).  




%Remarque : 

%Dans de nombreux cas, il est possible, sous certaines approximations (écoulement stationnaire, etc.), de déterminer les différents termes de droite et ainsi de déterminer indirectement la force exercée par le fluide sur le système, \textcolor{vert}{sans avoir à calculer l'écoulement dans tout le domaine} mais en concentrant l'analyse sur les conditions limites à la frontière du volume de contrôle $\Omega$.

\vspace{0mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Applications}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Théorème d'Euler : Exemples d'applications}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{itemize}
%\item
%  Force de frottement exercée sur une portion de conduite de longueur $L$ 
%  par un écoulement de Poiseuille (cf. section précédente).	



\item
	Force exercée par  l'écoulement dans une conduite coudée.
	
	\item
	Force exercée par l'écoulement dans une conduite avec rétrécissement ou élargissement.

	\item
	Jet impactant sur un auget (TP) ou sur une plaque (TD 8.1)
\item
	Détermination de la poussée d'un réacteur.
	
\item (...)	

\end{itemize}

\vspace{30mm}

\end{frame}

\input{Chap7_QC}

\comment{
%\end{document}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Limitations}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Détermination directe : limitations}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{itemize}[<+->]
\item[]
	Cette méthode nécessite la connaissance du champ de vitesse et de pression 
	au moins dans le voisinage de la paroi du système
	\medskip
\item[] 
	$\rightarrow$ pas toujours possible !
	\\
	\begin{picture}(0, 0)(-5, 51)
		\put(0, 0){\includegraphics[height = 30mm]{telescope_direct_blue.png}}
	\end{picture}
\item[]
	Alternative ? 
	\medskip
\item[]
	$\rightarrow$ Oui avec un bilan intégral de quantité de mouvement dans un volume de contrôle 
	\mytabbing{$\rightarrow$} bien choisi\ldots
	\\
	\begin{picture}(0, 0)(-50, 35)
		\put(0, 0){\includegraphics[height = 30mm]{telescope_indirect_blue.png}}
	\end{picture}
\end{itemize}

\vspace{40mm}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Théorème d'Euler}
%-----------------------------------------------------------------------------------------



\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Théorème d'Euler : applications}
%-----------------------------------------------------------------------------------------



\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Applications}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Applications}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\vspace{0mm}

\end{frame}

%==========================================================================================
\subsection{La couche limite}
%=========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Phénoménologie}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Phénoménologie}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\vspace{0mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equations de couche limite}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equations de couche limite}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\vspace{0mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Conséquences physiques ?}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Conséquences physiques ?}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\vspace{0mm}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Conditions aux limites}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Conditions aux limites}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

	\begin{center}
		\setlength{\unitlength}{0.7mm}
		\begin{picture}(65, 50)(12, -12)
			\put(0, 0){\includegraphics[width=63mm]{conditions_limites.png}}	
			\put(58, 39){$\myvec{n}$}
			\put(63.5, 32){milieu extérieur}
			\put(63, 27){(fluide ou solide)}
			\put(28, 17){\setlength{\fboxsep}{1mm}\colorbox{white}{$\myvec{x}$}} 
			\put(9, 24){\color{rouge} frontière $\Sigma$}
			\put(63, 15){fluide}
		\end{picture}
	\end{center}

\pause

\vspace{-8mm}

\begin{tabular}{cll}
& 
\bf condition cinématique :
& 
\bf condition dynamique :
\\ & & \\
fluide réel 
&
continuité de la vitesse
&
continuité des contraintes
\\
(visqueux) & &
\\
&
$\color{bleu}\myvec{u}(\myvec{x} \in \Sigma, t) = \myvec{u}\indice{ext}(\myvec{x} \in \Sigma, t)$
&
$\color{bleu}	\mytensor{\sigma}(\myvec{x} \in \Sigma, t) \cdot \myvec{n} 
	= 
	\mytensor{\sigma}\indice{ext}(\myvec{x} \in \Sigma, t)\cdot \myvec{n}$
	\pause
\\ & \hspace{15mm}\vector(0, -1){5} & \hspace{15mm}\vector(0, -1){5} \\ & & \\
\color{rouge} 
fluide parfait 
&
continuité de la vitesse \textcolor{rouge}{normale}
&
continuité de la \textcolor{rouge}{pression}
\\
(non visqueux) & &
\\
&
$\color{bleu}\myvec{u}(\myvec{x} \in \Sigma, t){\color{rouge}\cdot \myvec{n} }
= 
\myvec{u}\indice{ext}(\myvec{x} \in \Sigma, t){\color{rouge}\cdot  \myvec{n}}$
&
$\color{rouge}p(\myvec{x} \in \Sigma, t) = p\indice{ext}(\myvec{x} \in \Sigma, t)$

\end{tabular}

\pause

\bigskip
$\longrightarrow$
En particulier si $\Sigma$ correspond à une paroi solide, il n'y a plus adhérence mais
\textcolor{vert}{glissement}.

\vspace{0mm}

\end{frame}
}
